% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[UF2]},typedoc=TD~,numdoc=03,mois=Janvier,annee=2024,titre={TD03}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD03 - Fonctions et calculatrice}

\smallskip

\nomprenomtcbox

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/0]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Tracer à la calculatrice, grâce à une \textit{fenêtre adaptée}, la représentation graphique de la fonction $f$ définie sur l’intervalle $\IntervalleFF{-3}{4}$ par $f(x)=x^3-1,5x^2-6x+3$.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[line width=2pt]
			\draw (0,3) node[inner sep=2pt,outer sep=1pt,above right,font=\footnotesize\sffamily] {Ecran de la calculatrice} ;
			\draw (0,0) rectangle (6,3) ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	\item En déduire le tableau de variation de $f$ et le tableau de signes de $f(x)$ sur l’intervalle $\IntervalleFF{-3}{4}$ :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit[espcl=8]{$x$/0.8,$f$/1.6}{$-3$,$4$}
		\end{tikzpicture}
		
		\medskip
		
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit[espcl=8]{$x$/0.8,$f(x)$/0.8}{$-3$,$4$}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo2
Une entreprise fabrique un certain type de produit pour l’industrie agroalimentaire. Chaque jour, elle produit $x$ tonnes de ce produit, $x$ étant compris entre 0 et 70.

Le coût, exprimé en euros, de la production journalière de $x$ tonnes de produit est donné par : \[ f(x)=x^3-90x^2+2\,700x. \] 
On suppose que toute la production est vendue au prix de 900 euros la tonne.
\begin{enumerate}
	\item Exprimer la recette journalière, notée $g(x)$, en fonction du nombre $x$ de tonnes de produit fabriqué et vendu.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Compléter le tableau de valeurs ci-dessous à l’aide de la calculatrice :
		
		\begin{center}
			\begin{tblr}{hlines,vlines,width=16cm,colspec={*{9}{X[m,c]}},stretch=1.2}
				$x$ & 0 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 & 60 & 70 \\
				$f(x)$ & & & & & & & & \\
				$g(x)$ & & & & & & & & \\
			\end{tblr}
		\end{center}
		\item Pour quelles valeurs de $x$, figurant dans le tableau, l’entreprise dégage-t-elle un bénéfice ?
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Tracer, dans le repère (l'unité verticale est à préciser) de l'\textbf{annexe}, une représentation graphique de chacune des deux fonctions $f$ et $g$ sur l’intervalle $\IntervalleFF{0}{70}$.
		\item Comment peut-on déterminer graphiquement l’intervalle auquel doit appartenir $x$ pour que l’entreprise dégage un bénéfice ?
		\item Vérifier le résultat précédent en le comparant à celui de la question \ptno{2}\pta{b}.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo3
À partir d’un carré de carton de 25 cm de côté, on fabrique un emballage en enlevant dans les angles des carrés de côté $x$ puis en relevant les bords.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[line width=1pt,x=0.7cm,y=0.7cm,>=latex]
		\draw (0,0) rectangle (4,4);
		\draw (0,0) rectangle (0.75,0.75);\draw (3.25,0) rectangle (4,0.75);
		\draw (0,3.25) rectangle (0.75,4);\draw (3.25,3.25) rectangle (4,4) ;
		\draw[<->] (-0.5,3.25)--(-0.5,4);
		\draw[<->] (4.5,0)--(4.5,4);
		\draw (-0.5,3.625) node[left,font=\small] {$x$ cm} ;
		\draw (4.5,2) node[right,font=\small] {25 cm} ;
	\end{tikzpicture}
	%
	\hspace{1cm}
	%
	\begin{tikzpicture}[line width=1pt,x=0.7cm,y=0.7cm,>=latex]
		\draw (0.75,0) --++ (2.5,0) |-++(0.75,0.75) --++(0,2.5) -|++ (-0.75,0.75) --++ (-2.5,0) |-++ (-0.75,-0.75) --++ (0,-2.5) -|++ (0.75,-0.75) --cycle ;
		\draw[densely dashed] (0.75,0.75) rectangle++ (2.5,2.5) ;
		\draw[<->] (-0.5,3.25)--(-0.5,4);
		\draw[<->] (4.5,0)--(4.5,4);
		\draw (-0.5,3.625) node[left,font=\small] {$x$ cm} ;
		\draw (4.5,2) node[right,font=\small] {25 cm} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Déterminer l'ensemble de définition de $f$, c'est-à-dire les valeurs de $x$ pour lesquelles $f(x)$ existe.
	\item Calculer, en fonction de $x$, le volume $f(x)$ de l’emballage obtenu.
	\item Tracer, dans le repère (l'unité verticale est à préciser) de l'\textbf{annexe}, la représentation graphique de $f$.
	\item Déterminer le volume maximal de la boîte ainsi créée.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=GenTrait/{Annexe Exercice 2}/\faPencilRuler]%annexe exo2

\begin{center}
	%\tunits{0.12}{0.6}
	%\tdefgrille{0}{70}{5}{2.5}{0}{10}{1}{0.5}
	\begin{tikzpicture}[x=0.12cm,y=0.06cm,xmin=0,xmax=70,xgrille=5,xgrilles=2.5,ymin=0,ymax=100,ygrille=10,ygrilles=5]
		\GrilleTikz
		\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]
		\AxexTikz[Police=\small]{0,5,...,65}
		\AxeyTikz[AffGrad=false]{0,10,...,90}
%		\tgrilles ; \tgrillep ;
%		\axestikz* ;
%		\axextikz[size=\small]{0,5,...,65} ;
%		\draw[line width=1.25pt] (4pt,0) -- (-4pt,0) node[left] {\small 0} ;
%		\foreach \y in {10,20,...,90}
%			\FPeval{valy}{clip(\y/10)}
%			\draw[line width=1.25pt] (4pt,\valy) -- (-4pt,\valy);
%		\draw[line width=1.25pt,red,domain=0:70,samples=250] plot function{0.0001*(x**3-90*x**2+2700*x)} ;
%		\draw[line width=1.25pt,blue,domain=0:70,samples=250] plot function{0.0001*(900*x)} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=GenTrait/{Annexe Exercice 3}/\faPencilRuler]%annexe exo3

\begin{center}
%	\tunits{0.6}{0.6}
%	\tdefgrille{0}{13}{1}{0.5}{0}{12}{1}{0.5}
	\begin{tikzpicture}[x=0.6cm,y=0.6cm,xmin=0,xmax=13,xgrille=1,xgrilles=0.5,ymin=0,ymax=12,ygrille=1,ygrilles=0.5]
			\GrilleTikz\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]
			\AxexTikz[Police=\small]{0,1,...,12}
			\AxeyTikz[AffGrad=false]{0,...,11}
%		\axextikz[size=\small]{0,1,...,12} ;
%		\draw[line width=1.25pt] (4pt,0) -- (-4pt,0) node[left] {\small 0} ;
%		\draw[line width=1.25pt] (4pt,0) -- (-4pt,0) node[left] {\small 0} ;
%		\foreach \y in {1,...,11}
%			\draw[line width=1.25pt] (4pt,\y) -- (-4pt,\y) node[left] {\small \y\,000} ;
%		\foreach \y in {1,...,11}
%			\draw[line width=1.25pt] (4pt,\y) -- (-4pt,\y);
%		\draw[line width=1.25pt,red,domain=0:12.5,samples=250] plot function{0.01*x*(25-2*x)**2};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{Exercice}

\end{document}